# 802.11网络概论
研究网络议题时，导论性的基本介绍通常在所难免，因为所使用的缩略术语(acronyms)可能不在少数。
不幸的是，802.11所使用的缩略术语数量创下历来新高，因此对这些术语的介绍就显得更加重要了。

IEEE 802规格的重心放在OSI模型最底下的两层，因为它们同时涵盖了实体(physical, 简称**PHY**)与数据链路元件。
只要是802网络，就必然会同时具备**MAC**与**PHY**两种元件。**MAC**是一组用以决定如何访问介质与传送数据的规则，
至于传送与接收的细节则交由**PHY**负责。

802.2所规范的链路层(link layer)称为逻辑链路控制层(Logical Link Control)简称**LLC**,可供所有底层局域网技术使用。
说穿了，**802.11只不过是另一种可以利用802.2/LLC封装的链路层**。
802.11基本规范涵盖了802.11 MAC以及两种物理层(physical layer)：
- 一种是**调频扩频**(frequency-hopping spread-spectrum，简称**FHSS**)物理层，
- 另一种是**直接序列扩频**(direct-sequence spread-spectrum，简称**DSSS**)物理层。
后来改版时，802.11陆续加入了其他不同的物理层。
802.11b 规范了高速直接序列(HR/DSSS)物理层。
802.11a所规范的物理层主要是以**正交频分服用**(OFDM)技术为基础。
802.11g采用OFDM以便提升连接速度，但同时也能够向下兼容于802.11b。

# 帧的处理与桥接：
无线接入点的核心其实就是桥接器，负责在无线与有线媒介之间转换帧。虽然802.11并未限制非得使用何种有线媒介技术，
但放弃Ethernet不用的接入点还真没见过。大多数接入点在设计上就是扮演802.11与Ethernet之间的桥梁，
因此了解帧在两种媒介之间的传送方式就相当重要了。

# 帧分段
包括IP在内，一些较上层的网络协议或多或少都会用到帧分段。
- 在网络层进行分段的缺点是，**接收端必须加以重组**；如果帧在传输过程中遗失，整个封包就必须重传。
- 在链路层使用分段机制可以提升速度，也就是以较小的MTU在转运点间(hop)传送数据。

## 背景知识
### 802.11对上层协议的封装
和所有其他的802链路层一样，802.11可以传输各种不同的网络层协议。
和以太网不同的是，802.11是以802.2的**逻辑链路控制**(LLC)封装来携带上层协议。

传输时，用来封装LLC数据的方式有两种。其中一种是**RFC 1042**所描述的 方式，另外一种则是**802.1h**所规范的方式。
**RFC 1042**和**802.1h** 均衍生自**802.2**的 **子网络访问协议**(Sub-Network Access Protocol), 简称SNAP。
MAC地址会被复制到封装帧(encapsulation frame)的开头，然后插入SNAP标头。
SNAP标头一开始是**目的服务访问点**(Destination Service Access Point)，简称**DSAP**与
**源服务访问点**(Source Service Access Point)简称**SSAP**

## 无线媒介至有线媒介（802.11至Ethernet）
当接入点的无线接口接收到准备传送给有线网络的帧时，接入点必须在两种媒介之间"桥接帧"(bridge the frame)。
1. 当接入点的无线接口接收到一个帧时，首先检测该帧基本的完整性。接下来，接入点针对该帧所使用的物理层，查看其物理层标头，
然后验证802.11帧上的帧校验码(FCS).
2. 验证帧接收无误之后，接入点就会继续查看是否应该进一步处理该帧。
   a. 传送至接入点的帧会将接入点的MAC地址(即BSSID)作为802.11MAC标头的*Address 1*字段。不匹配该接入点的BSSID的帧应予以丢弃
   (有些产品并未实现此步骤)。
   b. 802.11 MAC接着检测且移除重复的帧。产生重复帧的原因很多，不过最常见的情况是802.11的确认帧在传送过程中遗失或损坏。
3. 一旦接入点判断出需要进一步处理该帧，就必须予以揭秘，因为该帧收到**链路层安全算法**的保护。
4. 成功解密之后，接入点即查看该帧是否为帧片段，是否需要进一步重组。完整性保护(integrity protection)针对的是重组后的完整帧，
   而不是个别帧片段。
5. 如果经过步骤2a的BSSID校验，判断接入点必须桥接该帧，**较复杂的802.11 MAC标头**就会被转换为**较简单的Ethernet MAC标头**。
   a. 记录在802.11 MAC标头的*Address 3*字段里的目的地址会被复制到Ethernet的目的地址。
   b. 记录在802.11 MAC标头的*Address 2*字段里的来源地址会被复制到Ethernet的来源地址。
   c. 在802.11 Data字段里的SNAP标头将(Type字段里的)类型代码复制到Ethernet帧里的Type字段中。
      如果该Ethernet帧也使用SNAP，就复制整个SNAP标头。
   d. 顺序信息主要供帧片段重组之用，当帧被桥接之后即予以丢弃。
   e. 进行无线接口与有线接口的Qos映射。
6. 重新计算FCS(帧校验码)。Ethernet与802.11**使用相同的算法**来计算FCS，不过802.11帧多出一些字段，同时受FCS保护。
7. 将产生的新帧交付给Ethernet接口传送。


## 有线媒介至无线媒介（Ethernet至802.11）
与802.11帧至Ethernet帧的桥接过程恰好相反。
1. 验证Ethernet FCS后，接入点首先会查看是否需要进一步处理所接收到的帧，即查看该帧的目的地址是否属于当前与接入点(AP)关联的工作站(STA)。
2. 将SNAP标头添加在Ethernet帧的数据之前。上层封包以SNAP标头进行封装，而其Type字段从Ethernet帧里的类型代码复制而来。
   如果该Ethernet帧也使用SNAP，则复制整个SNAP标头。
3. 对帧的传送进行调度。802.11包含复杂的省电操作，将帧置于传送队列之前，接入点可能会将帧缓存于缓冲区。
4. 一旦帧被置于队列待传，就会被赋予一个顺序编号。如有必要，所产生的数据可以用完整性校验值加以保护。如果帧需要分段，则会根据事先
   设定好的分段阈值进行分段。分段帧时，Sequence Control字段中的片段编号也会被赋值。
5. 如果帧需要保护，则对帧(或每个帧片段)的主体加密。
6. 802.11 MAC 标头根据 Ethernet MAC标头产生。
   a. 将Ethernet的目的地址复制到802.11 MAC标头的*Address 1* 字段。
   b. 将BSSID置于*Address 2* 字段以作为无线媒介上帧的发送者。
   c. 将帧的来源地址复制到MAC标头的*Address 3*字段中。
   d. 将其他字段填入802.11 MAC标头。也就是把预计传送时间填入Duration字段，并把适当的标记填入Frame Control字段。
7. 重新计算FCS(帧校验码)。Ethernet与802.11使用相同的算法来计算FCS，不过802.11帧多出一些字段，同时受FCS保护。
8. 将产生的新帧交付给802.11接口传送。

## 这些长度48个bit的地址位有各种不同的用途。
### 目的地址
代表**最后的接收端**，也就是负责将帧交付上层协议处理的工作站。
### 源地址
代表**传输的来源**。每个帧只能来自单一工作站，因此Individual/Group bit 必然为0，
代表来源地址为单一工作站。
### 接收端地址
代表负责出来该帧的无线工作站。
### 传送端地址
传送地址通常只用于无线桥接。

## 移动性的支持
**移动性是采用802.11网络的主要动机所在**。在工作站移动时传送数据，就好比在移动时用手机通话。
802.11所提供的移动性存在于链路层的基本服务区域之间。它并不无法理解链路层以上究竟发生了什么事。
网络工程师必须特别小心，好让无线层的无间隙转换(seamless transition)在工作站IP地址可被保留的网络协议层也得到支持 

# 802.11帧封装细节
Ethernet的帧封装
